<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Caesar!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Double ** háromszögmátrix</title>
        <para>
            Írj egy olyan <function>malloc</function> és <function>free</function>
            párost használó C programot, amely helyet foglal
            egy alsó háromszög mátrixnak a szabad tárban!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/1MRTuKwRsB0">https://youtu.be/1MRTuKwRsB0</link>,
            <link xlink:href="https://youtu.be/RKbX5-EWpzA">https://youtu.be/RKbX5-EWpzA</link>.
        </para>
        <para>
            A program működését a védés videómban is bemutatom sorról sorra, <link xlink:href="https://www.youtube.com/watch?v=PFp9pU-l6KY">itt megtekinthető</link>.
        </para> 
        <para>
          A mátrixok körében találkozhatunk speciális mátrixokkal, például kvadratikus, azaz négyzetes mátrixokkal melyek sorai és oszlopai megegyező számúak. 
          Viszont a négyztes mátrixok között is találhatunk speciális mátrixokat, ezek a háromszögmátrixok. A háromszög mátrixok olyan mátrixok melyekben vagy a 
          főátló alatt vagy a főátló fölött csupa 0 értékű elemeket találunk, az alsóháromszög mátrix esetében a főátló fölött szerepelnek ezek a 0 értékek. 
          Fontos megemlíteni, hogy a programunk sorfolytonos mátrixot készít, tehát soronként balról jobbra haladunk!
          A programunk is ilyen mátrixot dolgoz föl, szóval nézzük is meg, hogy hogyan működik! Nézzük meg a Bátfai Norbert által készített ábrát!
        </para>
        <figure>
            <title>A <type>double **</type> háromszögmátrix a memóriában</title>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/doublecscs.png" scale="50" />
                </imageobject>
                <textobject>
                    <phrase>A <type>double **</type> háromszögmátrix a memóriában</phrase>
                </textobject>
            </mediaobject>
        </figure> 
        <para>
            Látjuk, hogy a 8 bájt méretű <command>double **tm</command> mutató egy (ez esetben) 5 elemű mutatókból álló tömbre mutat amely 5 db <command>double *</command> 
            mutatót tartalmaz, azaz ez 40 bájtot foglal a memóriából. Ezek a  <command>double *</command> mutatók pedig már a mátrixunk egy-egy sorára mutatnak amelyek 
            attól függően hányadik sorról beszélünk tartalmaznak valamennyi <command>double</command>-t. Ez összesen 168 bájt, ha mindet össze számoljuk.
        </para>
        <para>
           A forráskód elején meghívjuk a szükséges könyvtárakat, a <command>malloc()</command> használatához az <command>stdlib.h</command>-ra lesz szükségünk.
           Ezután a főprogramban deklarálunk egy <command>nr</command> nevű int típúsú változót, ez adja meg a mátrix sorainak a számát, majd egy 
           <command>double **tm</command> mutatót.
        </para>
        <programlisting language="c"><![CDATA[#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>

int
main ()
{
    int nr = 5;
    double **tm;
]]></programlisting>
        <para>
           Ezután lefoglaljuk a <command>double *</command> mutatók helyét egy <command>malloc()</command> függvénnyel, mégpedig úgy, hogy 
           a sorok számámal szorozzuk a <command>double *</command> méretét, hogy meglegyen amutatókból álló tömbünk helye. Majd egy for ciklussal 
           lefoglaljuk a sorokat is. Itt arra kell figyelnünk, hogy mindig eggyel több oszlopunk lesz az adott sorban ezért mindig <command>i + 1</command> 
           mennyiségű double-nek kell helyet találni a szabad memóriában.
        </para>
        <programlisting language="c"><![CDATA[
    if ((tm = (double **) malloc (nr * sizeof (double *))) == NULL)
    {
        return -1;
    }

    printf("%p\n", tm);
    
    for (int i = 0; i < nr; ++i)
    {
        if ((tm[i] = (double *) malloc ((i + 1) * sizeof (double))) == NULL)
        {
            return -1;
        }

    }
]]></programlisting>
        <para>
            Most hogy már megvan a megfelő mennyiségű hely ideje feltölteni a mátrixunkat! Ezt kettő for ciklus segítségével oldjuk meg, a 
            külső annyi alkalommal fut le ahány sora van a mátrixunknak a belső pedig mindig annyiszor ahanyadik sorról van szó mivel az első 
            sorba egy elem kerül a belső ciklus egyszer fut le, a második sorba kettő tehát kétszer fut le és így tovább. Az értékadáshoz egy 
            a háromszögmátrixoknál használatos képletet adunk meg így az adott elem mindig a mátrixban elfoglalt "sorszáma" lesz. 
        </para>
        <programlisting language="c"><![CDATA[
    for (int i = 0; i < nr; ++i)
        for (int j = 0; j < i + 1; ++j)
            tm[i][j] = i * (i + 1) / 2 + j;
]]></programlisting>
        <para>
            Most következik az elemek kiíratása. Ehhez az előbb használt for ciklus párosunkra lesz szükség, nemes egyszerűséggel kiíratjuk 
            a megfelő elemeket, a külső for ciklus pedig a lefutása végén mindig "kiír" egy sortörést, hogy szépen legyen ábrázolva a mátrix.
        </para>
        <programlisting language="c"><![CDATA[
        for (int i = 0; i < nr; ++i)
    {
        for (int j = 0; j < i + 1; ++j)
            printf ("%f, ", tm[i][j]);
        printf ("\n");
    }
]]></programlisting>   
        <para>
            Az utolsó lépés a lefoglalt tárhely felszabadítása lesz. Most fordítva csináljuk mint a helyfoglalásnál, először a mutató tömböt 
            szabadítjuk fel majd magát a <command>tm</command>-et, a <command>free()</command> függvény használatával.
        </para>
        <programlisting language="c"><![CDATA[
        for (int i = 0; i < nr; ++i)
        free (tm[i]);

        free (tm);
]]></programlisting>                
                   
    </section>        
    <section>
        <title>C EXOR titkosító</title>
        <para>
            Írj egy EXOR titkosítót C-ben!
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: egy részletes feldolgozása az 
            <link xlink:href="https://progpater.blog.hu/2011/02/15/felvetelt_hirdet_a_cia">e.c és t.c forrásoknak</link>.               
        </para>
        <para>
            A titkosítás fogalma gyakran felbukkan. Az emberek évszázadok óta titkosítanak szövegeket különböző eljárásokkal, 
            hogy csak azok tudják azt visszafekteni akik ismerik a titkosítás szabályát. Erre a legklasszikusabb példa amikor 
            úgy írunk szövegeket, hogy egy betű helyett azt kell olvasnunk amely az ABC-ben előtte hárommal szerepel, ezt hívjuk Caesar titkosításnak.
            Az informatika világában pedig hatványozottan fontos a titkosítás, az ezzel foglalkozó területet kriptográfiának nevezzük.
            A példaprogramunk is szöveg titkosításra alkalmas program és itt is igaz, hogy az tud hozzáférni a titkosított információhoz 
            aki ismeri a titkosítás szabályát. No de mi is az EXOR titkosító program szabálya?
        </para>
        <para>
            A programunk egy kulccsal és egy titkosítandó szöveggel dolgozik, két részre fogom bontani a programot, hogy aszerint írjam le a működését.
            Az első részben meghívjuk a szükséges header fájlokat és definiáljuk a MAX_KULCS és a BUFFER_MERET konstansokat. A kulcsot és a titkosítandó 
            szöveget karaktertömbként értelmezhetjük, illetve létrehozzuk a kulcs_index és olvasott_bajtok változókat.
        </para>
        <programlisting language="c">
        <![CDATA[
        #include <stdio.h>
#include <unistd.h>
#include <string.h>

#define MAX_KULCS 100
#define BUFFER_MERET 256


int
main (int argc, char **argv)
{

  char kulcs[MAX_KULCS];
  char buffer[BUFFER_MERET];

  int kulcs_index = 0;
  int olvasott_bajtok = 0;

  int kulcs_meret = strlen (argv[1]);
  strncpy (kulcs, argv[1], MAX_KULCS);
    ]]>
        </programlisting>
        <para>
            A program második részében történik maga a titkosítás folyamata. Egy while ciklus végigmegy a bufferen és a while ciklusban lévő for ciklus 
            pedig egyesével lépked a szöveg bájtjain. A buffer aktuális elemét, egy karaktert a szövegből ezután mindig "összeexoroz" a kulcs aktuális karakterével. 
            Ilyen az történik, hogy a kulcs adott bájtján és a szöveg adott bájtján elvégzi az EXOR azaz a kizáró vagy logikai műveletet, a C-ben ennek jele a "^".
            Minden ilyen művelet elvégzése után léptet a program a kulcs aktuális karakterén. Ha a while ciklus lefutott készen van a titkosítás. Tehát az 
            előbb említett titkosítás szabálya a kulcs megfelelő karakterével és a szöveg megfelelő karakterével történő kizáró vagy művelet elvégzése.
            Ha vissza szeretnénk alakítani a szövegünket ugyanezt a programot kell futattnunk azzal a kulccsal amivel titkosítottunk. Tehát itt a kulcs a titkosítás 
            feltöréséhez szükséges indormáció.
        </para>


        <programlisting language="c">
        <![CDATA[
  while ((olvasott_bajtok = read (0, (void *) buffer, BUFFER_MERET)))
    {

      for (int i = 0; i < olvasott_bajtok; ++i)
      {

        buffer[i] = buffer[i] ^ kulcs[kulcs_index];
        kulcs_index = (kulcs_index + 1) % kulcs_meret;

      }

      write (1, buffer, olvasott_bajtok);

    }
}
        ]]>
      </programlisting>
        <para>
            Ha ez megtörtént a szövegünkből egy értelmezhetetlen bitsorozat keletkezik. Mivel a kizáró vagynak kiszámítathatlan eredményei lehetnek ezért 
            ha kiíratjuk a szöveget akkor nagyon ritka hogy ASCII karaktert találunk benne. A titkosított szöveg kinézete engem arra emlékeztett, hogy hogyan néz 
            ki egy <command>cat</command> pranaccsal szövegként kiíratott <command>.blend</command>, azaz 3D-s fájl.
        </para>
        <mediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref ="./img/unaris.jpg" format="JPG" scale="60" />
            </imageobject>
        </mediaobject> 
        <para>
            A könyvemből származó szöveg titkosítása a "maki" kulccsal.
        </para>
        <mediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref ="./img/unaris.jpg" format="JPG" scale="60" />
            </imageobject>
        </mediaobject> 
        <para>
            Az előző szövegen lefuttatva a program ugyanazzal a kulccsal.
        </para>
    </section>        
    <section>
        <title>4.3 Java EXOR titkosító</title>
        <para>
            Írj egy EXOR titkosítót Java-ban!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitok-javat/ch01.html#exor_titkosito">https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitok-javat/ch01.html#exor_titkosito</link>               
        </para>
        <para>
            Mivel én még elég kezdőnek számítok a programozás világában nem igazán találkoztam ez előtt a Java nyelvvel ezért ehhez a feladathoz 
            <link xlink:href="https://github.com/czanikan/BHAX/blob/master/bhax-textbook-fdl.pdf">Czanik András</link> segítségét kértem.
        </para>
        <para>
           A Java objektum orientált nyelv, sajátossága, hogy mindenképp osztályokat kell használnunk a programok írásához ha ezt a nyelvet szeretnénk használni. 
           Ennek vannak előnyei és hátrányai is. Az egyik hátrány szerintem akkor jelenik meg ha pici programokat szeretnénk írni, nézzünk egy példát a 
           klasszikus Hello World program megvalósítására Javaban!
        </para>
        <programlisting language="java">
        <![CDATA[class Hello
{
public static void main (String args[])
{
System.out.println("Java Hello World");
}
}
        ]]>
      </programlisting>
        <para>
            Míg ugyanez a program Pythonban összesen egy sor, pedig mindkét esetben objektum orientált nyelvről beszélünk.
        </para>
      <programlisting language="python">
        <![CDATA[print("Hello, World!")]]>
      </programlisting>
      
        <para>
           Ugyanakkor ha nagyobb, összetett programokat szretnénk írni nem véletlenül ajánlják a Javat, egyszerű fordítani és futtatni a kódokat, többek között emiatt 
           használják sokan illetve pár éve a gazdasági szektorban is "industrial standard" programozási nyelv volt. Nézzük meg azonban a titkosító programot! 
           Az első dolog amit megfigyelhetünk, hogy létrehozunk egy <function>main</function> 
           nevű osztályt, szükségszerűen az osztály nevének egyeznie kell a program nevével. Az osztályban találunk egy <function>encode</function> 
           függvényt, ez fogja végezni magát a titkosítást, ezt nem fogom bővebben részletezni, mivel teljesen ugyanúgy működik mint az előző feladatban 
           tárgyalt program.
        </para>

      <programlisting language="java">
        <![CDATA[
        import java.io.InputStream;
     import java.io.OutputStream;

public class main
{
    public static void encode (String key, InputStream in, OutputStream out) throws java.io.IOException
    {
        byte[] kulcs = key.getBytes(); 
        byte[] buffer = new byte[256]; 
        int kulcsIndex = 0;
        int readBytes = 0;

        while((readBytes = in.read(buffer)) != -1) 
        {
            for(int i=0; i<readBytes; i++)
            {
                buffer[i] = (byte)(buffer[i] ^ kulcs[kulcsIndex]); //itt csinálja az összeEXOR-ozást
                kulcsIndex = (kulcsIndex + 1) % key.length();
            }

            out.write(inputBuffer, 0, readBytes); 
        }
    }]]>
      </programlisting>

        <para>
           A program második részében találjuk a <function>main</function> nevű osztálykonstruktort. Ebben a részben főleg hibakeresést, találunk, 
           a <function>try</function> részben figyeli, hogy érkezik-e bemenet, azaz kulcs, mivel az az első argumentum, ha nem akkor a program leáll, 
           és hibaüzenetet kapunk vissza.
        </para>

    <programlisting language="java">
        <![CDATA[
    public static main (String[] args)
    {
        if(args[0] != "") 
        {
            try
            {
                encode(args[0], System.in, System.out); //
            }
            catch(java.io.IOException e) 
            {
                e.printStackTrace();
            }
        }
        else 
        {
            System.out.println("Please provide a key!");
            System.out.println("java main <key>");
        }

    }
}
        ]]>
      </programlisting>
    </section>        
    <section xml:id="bhax-textbook-feladatok-caesar.EXOR-toro">
        <title>EXOR törő</title>
        <para>
            Írj egy olyan C programot, amely megtöri az első feladatban előállított titkos szövegeket!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Adott volt az előző feladatban a t.c program ami arra való hogy ugye XOR titkosított szövegeket törjünk vele. 
            Labor feladat volt ezt kivitelezni is, amit sikerült is megoldanom pár esetben. Nagyon felbosszantott hogy nem tudtam
            mindenki szövegét törni majd utána jártam a dolognak hogy mi volt a baj...
        </para>
        <para>
            Ha az előző feladatokban már sikerült egy titkosított szöveget előállítanunk akkor felmerülhet bennünk a kérdés, hogy a kulcs ismeretének 
            hiányában hogyan kaphatjuk vissza az eredeti szöveget. Az ötlet az lenne, hogy próbáljuk ki minden lehetséges kulcsot, az ilyen törési 
            technikát "brute force"nak nevezzük, azaz "nyers erő". Ez egy nagyon gyakori törési technika és például a különböző felhasználó fiókok ettől 
            általában védve is vannak a próbálkozási lehetőségek korlátozásával, vagy esetleg valamilyen más védelemmel. A jelszavainkat ezért is érdemes 
            több típúsú karakterből összeollózni mivel nagyobb védelmet biztosít, több karakter kell a programnak végigpróbálgatnia. Azokat a karaktereket 
            amelyekkel próbálkozni akarunk egy tömbbe tesszük, ez lesz a karakterkészletünk. Én a Bátfai Norbert által írt programot az egyik laboron kiírt 
            feladathoz módosítottam azaz a karakterkészletet lényegesen lecsökkentettem egészen pontosan 4 karakterre. 
        </para>
        <para>
            A program első részében definiáljuk a konstansainkat, azaz a kulcsnéretet és a buffer méretét, illetve meghívjuk a szükséges könyvtárakat.
        </para>
        <programlisting language="c"><![CDATA[#define MAX_TITKOS 4096
            #define OLVASAS_BUFFER 256
            #define KULCS_MERET 4
            #define _GNU_SOURCE
            
            #include <stdio.h>
            #include <unistd.h>
            #include <string.h>
            
            }]]></programlisting>
        <para>
            A forráskódban találnunk egy <function>void exor</function> névvel ellátott eljárás, ez végzi az előző feladatokban 
            tárgyalt titkosítás a bitenkénti kizáró vagy művelettel.
        </para>
        <programlisting language="c"><![CDATA[
            void
exor (const char kulcs[], int kulcs_meret, char titkos[], int titkos_meret)
{

  int kulcs_index = 0;

  for (int i = 0; i < titkos_meret; ++i)
    {

      titkos[i] = titkos[i] ^ kulcs[kulcs_index];
      kulcs_index = (kulcs_index + 1) % kulcs_meret;

    }

}
            }]]></programlisting>
        <para>
            Viszont, nem elég végigzongoráznunk a kulcsokat, hiszen a program magától nem tudja, hogy egy exorral mikor sikerült megtörnie a szöveget, 
            ezért a kulcsok próbálgatásának a leállítását valamihez hozzá kell kötnünk. Itt jön be a képbe a <function>atlagos_szohossz</function> és 
            a <function>tiszta_lehet</function> függvénypáros.
        </para>
        <para>
            Az <function>atlagos_szohossz</function> végigmgy a titkos szövegen és számolja benne a szóközök számát majd a <function>titkos_meret</function>-et 
            azaz a bemenet összes karakterének számát osztjuk a szóközök számával, azaz a vélt szavak számával. Ebből kapjuk meg a függvény doble típúsú visszatérési értékét.
        </para>
        <programlisting language="c"><![CDATA[
        double
atlagos_szohossz (const char *titkos, int titkos_meret)
{
  int sz = 0;
  for (int i = 0; i < titkos_meret; ++i)
    if (titkos[i] == ' ')
      ++sz;

  return (double) titkos_meret / sz;
}
            }]]></programlisting>
            <para>
            A <function>tiszta_lehet</function> függvény azt vizsgálja, hogy a szövegben megjelenik-e négy gyakori magyar szó amelyek a 
            "hogy", "nem", "az" és a "ha". Amennyiben az átlagos szóhossz megfelel a kritériumnak, azaz 6 és 9 között van ami az átlag magyar szóhossz 
            és tartalmazza a gyakori magyar szavakat akkor jó eséllyel sikerült a programnak megtalálnia a kulcsot.
        </para>
        <programlisting language="c"><![CDATA[
        int
tiszta_lehet (const char *titkos, int titkos_meret)
{
  // a tiszta szoveg valszeg tartalmazza a gyakori magyar szavakat
  // illetve az átlagos szóhossz vizsgálatával csökkentjük a
  // potenciális töréseket

  double szohossz = atlagos_szohossz (titkos, titkos_meret);

  return szohossz > 6.0 && szohossz < 9.0
    && strcasestr (titkos, "hogy") && strcasestr (titkos, "nem")
    && strcasestr (titkos, "az") && strcasestr (titkos, "ha");

}]]></programlisting>

        <para>
            A <function>exor_tores</function> meghívja az <function>exor</function>-t és a tiszta lehet értékével tér vissza.
        </para>
        <programlisting language="c"><![CDATA[
        int
exor_tores (const char kulcs[], int kulcs_meret, char titkos[],
	    int titkos_meret)
{

  exor (kulcs, kulcs_meret, titkos, titkos_meret);

  return tiszta_lehet (titkos, titkos_meret);

}
]]></programlisting>
        <para>
            Már csak a fő programunk maradt ki a sorból. Az egyik legfontosabb teendőnk a megfelelő karakter-ek kiválasztása amelyekből kulcsot tudunk generálni. Én úgy módosítottam 
            a programot, hogy ugye 4 karakteres kulcsot tudjon törni és az ABC-met az előző feladatokban használt kulcshoz igazítottam.
            Egy while ciklussal beolvassuk a titkosított szöveget ezután ha még maradt hely a bufferban 
            akkor egy for ciklussal azt kinullázzuk. Ezután történik a kulcsok generálása, azaz ebben az esetben négy for ciklussal végigmegyünk a karakterkészlet minden elemén, 
            esetünkben ez maximum 256 kombinációt jelent. Ha ellőállt egy kulcs akkor meghívjuk az <function>exor_tores</function>-t ami a <function>tiszta_lehet</function> 
            értékével tér vissza. Ha igaz a visszatérési értéke a program kiírja a kulcsot és a tiszta szöveget, ha hamis akkor újra exorozunk, hogy az eredeti titkos szöveggel lehessen tovább 
            dolgozni és ne kelljen másik buffert hazsnálni.
        </para>
        <programlisting language="c"><![CDATA[
        int
main (void)
{

  char kulcs[KULCS_MERET];
  char titkos[MAX_TITKOS];
  char betuk[5] = {'m','k','a','i','\0'};
  char *p = titkos;
  int olvasott_bajtok;

  // titkos fajt berantasa
  while ((olvasott_bajtok =
	  read (0, (void *) p,
		(p - titkos + OLVASAS_BUFFER <
		 MAX_TITKOS) ? OLVASAS_BUFFER : titkos + MAX_TITKOS - p)))
    p += olvasott_bajtok;

  // maradek hely nullazasa a titkos bufferben  
  for (int i = 0; i < MAX_TITKOS - (p - titkos); ++i)
    titkos[p - titkos + i] = '\0';

  // osszes kulcs eloallitasa
  for (int ii = 0; ii <= 4; ++ii)
    for (int ji = 0; ji <= 4; ++ji)
      for (int ki = 0; ki <= 4; ++ki)
		for (int pi = 0; pi <= 4; ++pi)
		  {
		    kulcs[0] = betuk[ii];
		    kulcs[1] = betuk[ji];
		    kulcs[2] = betuk[ki];
        kulcs[3] = betuk[pi];

		    if (exor_tores (kulcs, KULCS_MERET, titkos, p - titkos))
		      printf
			      ("Kulcs: [%c%c%c%c]\nTiszta szoveg: [%s]\n",
			      ii, ji, ki, pi, titkos);

		    // ujra EXOR-ozunk, igy nem kell egy masodik buffer  
		    exor (kulcs, KULCS_MERET, titkos, p - titkos);
		  }

  return 0;
}

]]></programlisting>

    </section>        
    <section>
        <title>4.5 Neurális OR, AND és EXOR kapu</title>
        <para>
            R
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/Koyw6IH5ScQ">https://youtu.be/Koyw6IH5ScQ</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/NN_R">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/NN_R</link>               
        </para>
        <para>
          Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
        <para>
        <link xlink:href="https://www.youtube.com/watch?v=qv6UVOQ0F44">Egy nagyon jó szemléltető videó</link>
        </para>
        <para>
             A neurális háló egy nagyon érdekes de nem könnyű téma. Itt az első bekezdésben röviden bemutatnám miről is van szó.
             Egy neurális háló 2 főbb dologból áll: neuronokból és rétegekből. A neuronok lényege hogy a kapott adatokat továbbítani vagy 
             módosítani legyenek képesek. A neuronoknak van egy bemeneti oldala, itt a bejövő adatokat szummázza illetve van egy kimeneti oldala. 
             A valódi idegsjtekben a "bemeneti" adatok axonokon keresztül érkeznek, az axonok által összekötött idegsejtek pedig a neuron hálózatot
             alakítják ki, ehhez hasonlóan működnek a programozásbeli neurális halózatok is, ezeket gráffal tudjuk szemléltetni. 
             A neuronok tehát adatokat kapnak és azokat továbbítják.  Ez a kapcsolat alakítja ki a rétegeket. 3 fő rétegből szoktak állni a neurális 
             hálózatok, ezek a bemeneti, a rejtett és a kimeneti réteg. Rejtett rétegből lehet több, vagy akár egy sem, minél több rejtett rétegből áll
             egy hálózat annál komplexebb feladatokat képes végrehajtani. A rejtett réteget lehet műveleti rétegnek is nevezni, ahogy ezt sejteni lehet 
             itt a kapott adatokkal a neuronok műveleteket végeznek, ezek  leggyakrabban a legalapabb logikai műveletek, azaz OR, AND, XOR stb. 
             Léteznek úgy nevezett deep learning neural network-ök, ezeknek a lényege az hogy a neurális hálózatunkhoz, egy "reward system"-et azaz jutalmazási
             rendszert adunk, ezek a hálózatok sok lefutás, generáción keresztül tanulnak, a folyamatosan érkező adatokat feldolgozzák. Minél pontosabb
             reward systemet alakítunk ki annál hatékonyabb lesz a tanulási folyamata.
        </para>
        <para>
            Na de térjünk is rá a neurális OR, AND és XOR kapukra. Ezekhez 2 db input szükséges, az egyik lgyen A a másik pedig B. Az input 
            módosítás nélül adja tovább az adatokat. Az OR és az And esetén nincs rejtett rétegünk, ezek elemi logikai műveletek. Ahhoz hogy a 
            neurális hálónkat ezek elvégzésére megtanítsuk egy <function>data.frame</function> táblára van szükségünk, iletve a <function>neuralnet()</function> függvényre. 
            Ez azt jelenti, hogy a <function>data.frame</function>-ben megadjuk neki az inputokat és a művelet elvégzése utáni eredményt, pédát mutatunk be.
        </para>
        <para>
            Az AND és az OR műveleteket, rejtett réteg bélkül is el tudja végezni, akár a kettőt is egyszerre, de az XOR, azaz a kizáró vagy esetén más
            a helyzet. Ha ítéletlogikai formulaként felírjuk láthatjuk hogy egy sokkal összetettebb formuláról van szó, míg az AND egy elemi konjunkciónak
            felel meg az OR pedig ugye elemi diszjunkciónak. Az XOR-hoz 3 rejtett rétegre lesz szükségünk.
        </para>
        <para>
            A program kimenete:
            <screen>$neurons
$neurons[[1]]
       a1 a2
[1,] 1  0  0
[2,] 1  1  0
[3,] 1  0  1
[4,] 1  1  1


$net.result
            [,1]
[1,] 0.001417152
[2,] 0.999410346
[3,] 0.999027936
[4,] 0.999999999

dev.new(): using pdf(file="Rplots1.pdf")
$neurons
$neurons[[1]]
       a1 a2
[1,] 1  0  0
[2,] 1  1  0
[3,] 1  0  1
[4,] 1  1  1


$net.result
             [,1]         [,2]
[1,] 1.055632e-07 2.947572e-09
[2,] 1.000000e+00 1.324911e-03
[3,] 9.999999e-01 1.366027e-03
[4,] 1.000000e+00 9.983784e-01

dev.new(): using pdf(file="Rplots2.pdf")
$neurons
$neurons[[1]]
       a1 a2
[1,] 1  0  0
[2,] 1  1  0
[3,] 1  0  1
[4,] 1  1  1


$net.result
          [,1]
[1,] 0.4999967
[2,] 0.4999991
[3,] 0.4999993
[4,] 0.5000017

dev.new(): using pdf(file="Rplots3.pdf")
$neurons
$neurons[[1]]
       a1 a2
[1,] 1  0  0
[2,] 1  1  0
[3,] 1  0  1
[4,] 1  1  1

$neurons[[2]]
     [,1]       [,2]      [,3]       [,4]         [,5]       [,6]       [,7]
[1,]    1 0.68636693 0.6092020 0.91035646 7.497751e-01 0.15431004 0.01945436
[2,]    1 0.99953772 0.6563290 0.90095274 2.772957e-03 0.63049301 0.52359387
[3,]    1 0.02439443 0.2006083 0.01702437 3.355866e-03 0.00140767 0.05089230
[4,]    1 0.96109643 0.2351460 0.01527601 3.124725e-06 0.01301067 0.74813172

$neurons[[3]]
     [,1]       [,2]      [,3]      [,4]       [,5]
[1,]    1 0.84563624 0.4130953 0.9529117 0.03482577
[2,]    1 0.22458384 0.1289220 0.1237234 0.99612886
[3,]    1 0.04217722 0.1161074 0.3859107 0.99282199
[4,]    1 0.92886172 0.8664505 0.9441624 0.99974822

$neurons[[4]]
     [,1]      [,2]       [,3]      [,4]      [,5]      [,6]       [,7]
[1,]    1 0.9927132 0.02167383 0.9761821 0.9940454 0.1324945 0.06255539
[2,]    1 0.1816136 0.81633663 0.2088652 0.2107308 0.5750897 0.78446193
[3,]    1 0.1858673 0.75709052 0.3026211 0.1862775 0.5130758 0.74301901
[4,]    1 0.9538813 0.06213487 0.8851530 0.9619660 0.1685140 0.08461656


$net.result
             [,1]
[1,] 0.0003216646
[2,] 0.9997287272
[3,] 0.9994604261
</screen>
        </para>


        <programlisting language='r'>
        <![CDATA[
library(neuralnet)

a1    <- c(0,1,0,1)
a2    <- c(0,0,1,1)
OR    <- c(0,1,1,1)

or.data <- data.frame(a1, a2, OR)

nn.or <- neuralnet(OR~a1+a2, or.data, hidden=0, linear.output=FALSE, stepmax = 1e+07, threshold = 0.000001)

plot(nn.or)

compute(nn.or, or.data[,1:2])]]>
        </programlisting>

        <figure>
            <title>Az OR művelet</title>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/Rplots-1.png" scale="30" />
                </imageobject>
                <textobject>
                    <phrase></phrase>
                </textobject>
            </mediaobject>
        </figure> 

<programlisting language='r'>
        <![CDATA[
a1    <- c(0,1,0,1)
a2    <- c(0,0,1,1)
OR    <- c(0,1,1,1)
AND   <- c(0,0,0,1)

orand.data <- data.frame(a1, a2, OR, AND)

nn.orand <- neuralnet(OR+AND~a1+a2, orand.data, hidden=0, linear.output=FALSE, stepmax = 1e+07, threshold = 0.000001)

plot(nn.orand)

compute(nn.orand, orand.data[,1:2])]]>
        </programlisting>
        <figure>
            <title>Az AND és OR művelet</title>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/Rplots1-1.png" scale="30" />
                </imageobject>
                <textobject>
                    <phrase></phrase>
                </textobject>
            </mediaobject>
        </figure> 

<programlisting language='r'>
        <![CDATA[
a1      <- c(0,1,0,1)
a2      <- c(0,0,1,1)
EXOR    <- c(0,1,1,0)

exor.data <- data.frame(a1, a2, EXOR)

nn.exor <- neuralnet(EXOR~a1+a2, exor.data, hidden=0, linear.output=FALSE, stepmax = 1e+07, threshold = 0.000001)

plot(nn.exor)

compute(nn.exor, exor.data[,1:2])]]>
        </programlisting>

        <figure>
            <title>Az EXOR rejtett rétegek nélkül művelet</title>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/Rplots2-1.png" scale="30" />
                </imageobject>
                <textobject>
                    <phrase></phrase>
                </textobject>
            </mediaobject>
        </figure> 
<programlisting language='r'>
        <![CDATA[
a1      <- c(0,1,0,1)
a2      <- c(0,0,1,1)
EXOR    <- c(0,1,1,0)

exor.data <- data.frame(a1, a2, EXOR)

nn.exor <- neuralnet(EXOR~a1+a2, exor.data, hidden=c(6, 4, 6), linear.output=FALSE, stepmax = 1e+07, threshold = 0.000001)

plot(nn.exor)

compute(nn.exor, exor.data[,1:2])
]]>
        </programlisting>

        <figure>
            <title>Az EXOR rejtett rétegekkel művelet</title>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/Rplots3-1.png" scale="30" />
                </imageobject>
                <textobject>
                    <phrase></phrase>
                </textobject>
            </mediaobject>
        </figure> 
    </section>
    <section>
      <title>Vörös pipacs pokol/Írd ki mit lát Steve!</title>
      <para>
        Megoldás videó: <link xlink:href="https://www.youtube.com/watch?v=DX8dI04rWtk">https://www.youtube.com/watch?v=DX8dI04rWtk</link>
      </para>
      <para>
        Aki szokott a Minecrafttal játszani az biztosan tudja, hogy ha a karakterünkkek szeretnénk valamit csinálni, építeni, vagy blokkokat kiütni, 
        bányászni, rá kell vinnünk az ablak közepén látható célkeresztet arra a blokkra amelyikkel dolgozni akarunk. Az F3+B billentyű kombinációval 
        a játékon belül láthatjuk hogy minden egyes élőlénynek a játékban hova mutat a kis keresztje. Egy vonal jelenik meg ami azt mutatja meg, hogy egy játékos vagy 
        élőlény ha egyenes vonalban néz akkor mire néz éppen. A Malmö programozás során ennek nagy jelentősége volt mivel mindig el 
        kellett érnünk, hogy Steve a virágra nézzen mivel akkor tudja kiütni. Ehhez változtatnunk kell esetleg a fej tartását, vagy azt hogy milyen szögben néz. 
        Lekövetni pedig ezt a <function>LineOfSight</function>-tal tufdjuk. A <function>Line</function> arra az egyenes vonalra utal amire mutat éppen Steve keresztje.
        Megadjuk hogy a <function>self.lookingat</function> legyen a <function>LineOfSight</function> és a kiíratásnál a <function>self.lookingat</function>-re hivatkozunk. 
      </para>
      <programlisting><![CDATA[
if "LineOfSight" in observations:
                    LineOfSight = observations["LineOfSight"]
                    self.lookingat = LineOfSight["type"]
                    print("    Steve's <): ", self.lookingat)

        ]]></programlisting>
        <para>
        A kiíratásnál egyszerűen a <function>self.lookingat</function> aktuális értékét kell figyelembe vennünk, ha ez <function>red_flower</function> akkor 
        Steve reagáljon rá annyit, hogy kiírja <function>VIRAAAG!</function>, de egyébként az előző kódcsipetben látható kiíratás folyamatosan frissül, mindig azt mutatja 
        amire Steve aktuálisan néz.
      </para>
      <programlisting><![CDATA[
        if self.lookingat == "red_flower": #itt talalkozik a viraggal meg fel is veszi
                            print("     VIRAAAG!")

        ]]></programlisting>
    </section>
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
